[
    {
        "question": "¿Cuáles son las características de los efectos probabilísticos?",
        "answers": [
            "De naturaleza somática o hereditaria.",
            "Sus efectos son independientes de la dosis recibida.",
            "Lesión letal de una o pocas células.",
            "Todas son correctas."
        ],
        "correctAnswers": "Todas son correctas."
    },
    {
        "question": "El mecanismo de interacción de los efectos deterministas.",
        "answers": [
            "Da lugar a un alto número de muertes celulares.",
            "Da lugar a un bajo número de muertes celulares.",
            "Es independiente el número de muertes celulares de la dosis recibida.",
            "Es probabilista."
        ],
        "correctAnswers": "Da lugar a un alto número de muertes celulares."
    },
    {
        "question": "Las radiaciones X que se producen en las clínicas dentales son del tipo.",
        "answers": [
            "Baja LET (Transferencia de Energía Lineal).",
            "Radiocatalizador.",
            "Radioinhibidor.",
            "Alto LET (Transferencia de Energía Lineal)."
        ],
        "correctAnswers": "Baja LET (Transferencia de Energía Lineal)."
    },
    {
        "question": "¿Cuál de estas afirmaciones no es correcta?",
        "answers": [
            "La interacción de la radiación con las células es función de probabilidad.",
            "Los efectos y acciones de las radiaciones siempre se consideran de tipo LESIVO, ya que ocasiona una lesión o pérdida de información en el material genético.",
            "Los cambios producidos en las células, tejidos y órganos no son únicos, son específicos.",
            "La interacción de la radiación en una célula es de carácter no selectivo."
        ],
        "correctAnswers": "Los cambios producidos en las células, tejidos y órganos no son únicos, son específicos."
    },
    {
        "question": "Los factores a tener en cuenta en los efectos deterministas del feto son.",
        "answers": [
            "Edad gestacional.",
            "Distribución de la dosis en el tiempo.",
            "Dosis absorbida.",
            "Todas las anteriores."
        ],
        "correctAnswers": "Todas las anteriores."
    },
    {
        "question": "El primer síndrome cuando tiene lugar una irradiación aguda en todo el cuerpo es.",
        "answers": [
            "Prodrómica.",
            "Enfermedad manifiesta.",
            "Latente.",
            "Crónica."
        ],
        "correctAnswers": "Prodrómica."
    },
    {
        "question": "¿En qué período los efectos o daños al embrión serían más graves?",
        "answers": [
            "Tercer trimestre.",
            "Segundo trimestre.",
            "Primer trimestre.",
            "Es independiente del trimestre."
        ],
        "correctAnswers": "Primer trimestre."
    },
    {
        "question": "Las etapas de Síndrome Agudo de Irradiación son.",
        "answers": [
            "Prodrómica, Latente y de Enfermedad manifiesta.",
            "Prodrómica y Latente.",
            "Prodrómica y Crónica.",
            "Latente y Crónica."
        ],
        "correctAnswers": "Prodrómica, Latente y de Enfermedad manifiesta."
    },
    {
        "question": "Los efectos estocásticos se clasifican en.",
        "answers": [
            "Somáticos.",
            "Hereditarios.",
            "Ninguno de los anteriores.",
            "Hereditarios y somáticos."
        ],
        "correctAnswers": "Hereditarios y somáticos."
    },
    {
        "question": "Los efectos deterministas se caracterizan por.",
        "answers": [
            "Tener un período de latencia corto.",
            "Solo afectar al Sistema Nervioso.",
            "Solo afectar al Sistema Hematopoyético.",
            "Tener un período de latencia largo."
        ],
        "correctAnswers": "Tener un período de latencia corto."
    },
    {
        "question": "El tiempo de interacción de radiación X a nivel celular es.",
        "answers": [
            "Inexistente.",
            "Instantáneo (10-17 s).",
            "Intenso.",
            "Prolongado."
        ],
        "correctAnswers": "Instantáneo (10-17 s)."
    },
    {
        "question": "Los efectos deterministas en cuerpo completo (Síndrome de Irradiación Aguda) pueden clasificarse como.",
        "answers": [
            "SAI Neurológico.",
            "SAI Gastrointestinal.",
            "Todas son correctas.",
            "SAI Hemopoyético."
        ],
        "correctAnswers": "Todas son correctas."
    },
    {
        "question": "Los tipos de efectos en función de la dosis y periodo gestacional en fetos pueden ser.",
        "answers": [
            "Anomalías congénitas que aparecen en la infancia.",
            "Muerte en organismo en desarrollo.",
            "Todas las anteriores.",
            "Anomalías congénitas que aparecen en el nacimiento (irradiación del útero)."
        ],
        "correctAnswers": "Todas las anteriores."
    },
    {
        "question": "Una población de células es muy radiosensible cuando.",
        "answers": [
            "A altas dosis de radiación muere una fracción importante de la misma.",
            "A dosis moderadas de radiación muere una baja fracción de la misma.",
            "A bajas dosis de radiación muere una fracción importante de la misma.",
            "Radiación de alta LET mata una fracción importante de la misma."
        ],
        "correctAnswers": "A bajas dosis de radiación muere una fracción importante de la misma."
    },
    {
        "question": "La gravedad de los efectos estocásticos es.",
        "answers": [
            "Dependiente de la dosis.",
            "Dependiente del momento de irradiación.",
            "Independiente de la dosis.",
            "Independiente del momento de irradiación."
        ],
        "correctAnswers": "Independiente de la dosis."
    },
    {
        "question": "Los efectos de la radiación siempre se consideran de carácter lesivo porque.",
        "answers": [
            "Ninguna es correcta.",
            "Nunca ocasionan lesión o pérdida de información genética.",
            "Siempre se produce un daño a la célula y nunca un beneficio.",
            "Las acciones sobre la célula nunca son dañinas."
        ],
        "correctAnswers": "Siempre se produce un daño a la célula y nunca un beneficio."
    },
    {
        "question": "La respuesta tras la irradiación en un feto depende de.",
        "answers": [
            "Todas son correctas.",
            "Estado de desarrollo.",
            "Cantidad de radiación recibida.",
            "El momento de irradiación."
        ],
        "correctAnswers": "Todas son correctas."
    },
    {
        "question": "La molécula de oxígeno (O2) es.",
        "answers": [
            "Radiocatalizador.",
            "Radioinhibidor.",
            "Radioprotector.",
            "Ninguna es correcta."
        ],
        "correctAnswers": "Radiocatalizador."
    },
    {
        "question": "El mecanismo de acción de interacción radiación-célula más probable es.",
        "answers": [
            "Acción Directa.",
            "Acción indirecta.",
            "Ambas por igual.",
            "Ninguna de las dos."
        ],
        "correctAnswers": "Acción indirecta."
    },
    {
        "question": "¿Cuál de estas regiones anatómicas es más sensible a la radiación?",
        "answers": [
            "Cristalino.",
            "Cerebro.",
            "Extremidades.",
            "Piel."
        ],
        "correctAnswers": "Cristalino."
    },
    {
        "question": "Las lesiones producidas por la radiación en el DNA podrían ser.",
        "answers": [
            "Daños en las bases nitrogenadas.",
            "Roturas uniones proteínas DNA.",
            "Todas son correctas.",
            "Roturas en una cadena o varias cadenas."
        ],
        "correctAnswers": "Todas son correctas."
    },
    {
        "question": "Los efectos en embrión o feto se pueden manifestar.",
        "answers": [
            "En el parto.",
            "Las dos anteriores.",
            "En la etapa de crecimiento.",
            "Exclusivamente en la madre."
        ],
        "correctAnswers": "Las dos anteriores."
    },
    {
        "question": "Los efectos estocásticos hereditarios.",
        "answers": [
            "Se producen cuando se irradian las células somáticas.",
            "Son dependientes del umbral de dosis.",
            "Son independientes de las células irradiadas.",
            "Se producen cuando se irradian las células germinales."
        ],
        "correctAnswers": "Se producen cuando se irradian las células germinales."
    },
    {
        "question": "La relación en Dosis/Efectos en los efectos deterministas es.",
        "answers": [
            "Lineal.",
            "Constante.",
            "Exponencial.",
            "Lineal cuadrática."
        ],
        "correctAnswers": "Lineal."
    },
    {
        "question": "Los efectos deterministas localizados a nivel ocular son.",
        "answers": [
            "Quemaduras en el párpado.",
            "Daño en la retina.",
            "Ninguna es correcta.",
            "Opacidad del cristalino (cataratas)."
        ],
        "correctAnswers": "Opacidad del cristalino (cataratas)."
    },
    {
        "question": "La radiosensibilidad es.",
        "answers": [
            "La medida de la proliferación celular.",
            "La medida del daño celular.",
            "Sensibilidad que tienen los diferentes órganos, tejidos y células a las radiaciones ionizantes.",
            "El tiempo en dar lugar a un daño por radiación."
        ],
        "correctAnswers": "Sensibilidad que tienen los diferentes órganos, tejidos y células a las radiaciones ionizantes."
    },
    {
        "question": "La disciplina que se ocupa del estudio de los efectos de la radiación a nivel celular se denomina.",
        "answers": [
            "Radioquímica.",
            "Radiofísica.",
            "Radiofarmacia.",
            "Radiobiología."
        ],
        "correctAnswers": "Radiobiología."
    },
    {
        "question": "La acción indirecta a nivel celular se produce por.",
        "answers": [
            "Todas las anteriores.",
            "Las reacciones químicas que producen los radicales libres, pudiendo causar varias lesiones en la célula.",
            "La absorción de la energía disipada en el medio intracelular (principalmente el agua, ya que la célula está formada por un 75-80% de agua).",
            "La creación de radicales libres al interaccionar la radiación con la molécula de agua."
        ],
        "correctAnswers": "Todas las anteriores."
    },
    {
        "question": "Las células más radiosensibles son aquellas.",
        "answers": [
            "Es independiente de la actividad mitótica.",
            "Que presentan una menor actividad meiótica.",
            "Que presentan una menor actividad mitótica.",
            "Que presentan una mayor actividad mitótica."
        ],
        "correctAnswers": "Que presentan una mayor actividad mitótica."
    },
    {
        "question": "La interacción de la radiación a nivel celular es.",
        "answers": [
            "Insignificante.",
            "Específica.",
            "Inespecífica.",
            "Selectiva."
        ],
        "correctAnswers": "Inespecífica."
    },
    {
        "question": "El daño celular causado por radiaciones ionizantes es:",
        "answers": [
            "Inespecífico.",
            "A veces no lesivo.",
            "Específico.",
            "Específico si se sobrepasa un cierto umbral."
        ],
        "correctAnswers": "Inespecífico."
    },
    {
        "question": "¿Cuáles de las siguientes afirmaciones NO es cierta? Una célula es más radiosensible:",
        "answers": [
            "Cuanto más próxima a la superficie de la piel se encuentre al poder interaccionar con mayor probabilidad con el haz de radiación.",
            "Cuanto más largo sea su futuro de divisiones.",
            "Cuanto mayor sea su actividad reproductiva.",
            "Cuanto menos diferenciadas sea."
        ],
        "correctAnswers": "Cuanto más próxima a la superficie de la piel se encuentre al poder interaccionar con mayor probabilidad con el haz de radiación."
    },
    {
        "question": "Los agentes químicos, físicos o biológicos que aumentan el daño celular a las radiaciones se denominan:",
        "answers": [
            "Radioprotectores.",
            "Radiosensibilizantes.",
            "Protectores celulares a la radiación.",
            "Captadores de radicales libres."
        ],
        "correctAnswers": "Radiosensibilizantes."
    },
    {
        "question": "Los efectos biológicos estocásticos (genéticos) de las radiaciones se producen con:",
        "answers": [
            "Cualquier dosis absorbida.",
            "Fotones gamma exclusivamente.",
            "Dosis absorbidas superiores a ciertos valores umbrales.",
            "Dosis absorbidas muy altas."
        ],
        "correctAnswers": "Cualquier dosis absorbida."
    },
    {
        "question": "La respuesta sistémica a la radiación va a depender:",
        "answers": [
            "De la probabilidad de que se produzca el síndrome correspondiente.",
            "De la radiosensibilidad del tejido u órgano afectado.",
            "Del periodo de latencia.",
            "De la dosis recibida."
        ],
        "correctAnswers": [
            "De la radiosensibilidad del tejido u órgano afectado.",
            "Del periodo de latencia.",
            "De la dosis recibida."
        ]
    },
    {
        "question": "De las siguientes afirmaciones, ¿cuáles son ciertas?",
        "answers": [
            "Por encima de la dosis umbral para la aparición de efectos no estocásticos, la gravedad del daño aumenta al aumentar la dosis.",
            "Los efectos estocásticos pueden manifestarse en los descendientes de la persona irradiada.",
            "Los efectos deterministas son el resultado de la muerte de células.",
            "La probabilidad de aparición de un cáncer debido a la radiación es un efecto determinista."
        ],
        "correctAnswers": [
            "Por encima de la dosis umbral para la aparición de efectos no estocásticos, la gravedad del daño aumenta al aumentar la dosis.",
            "Los efectos estocásticos pueden manifestarse en los descendientes de la persona irradiada.",
            "Los efectos deterministas son el resultado de la muerte de células."
        ]
    },
    {
        "question": "De las siguientes estirpes celulares ¿cuál es más radiosensible?",
        "answers": [
            "Leucocitos.",
            "Neuronas.",
            "Linfocitos.",
            "Hematíes."
        ],
        "correctAnswers": "Linfocitos."
    },
    {
        "question": "Los efectos de la radiación que se manifiestan de una manera probabilística, los conocemos como:",
        "answers": [
            "Escolásticos.",
            "Escatológicos.",
            "Estocásticos.",
            "Todas son falsas."
        ],
        "correctAnswers": "Estocásticos."
    },
    {
        "question": "De las siguientes afirmaciones, sobre los efectos somáticos inmediatos, señala las que son ciertas:",
        "answers": [
            "Se pueden manifestar tanto en un tejido en concreto o sobre todo el cuerpo.",
            "Se trata de efectos estocásticos.",
            "Se trata de efectos deterministas.",
            "Su gravedad varía con la dosis."
        ],
        "correctAnswers": [
            "Se pueden manifestar tanto en un tejido en concreto o sobre todo el cuerpo.",
            "Se trata de efectos deterministas.",
            "Su gravedad varía con la dosis."
        ]
    },
    {
        "question": "En relación a los efectos estocásticos. Señala la opción correcta:",
        "answers": [
            "Nunca están relacionados con las mutaciones en células germinales.",
            "Se caracterizan por la posibilidad de que ocurran y esta depende de la dosis.",
            "La gravedad de estos efectos no depende de la dosis.",
            "Son siempre de tipo somático."
        ],
        "correctAnswers": [
            "Se caracterizan por la posibilidad de que ocurran y esta depende de la dosis.",
            "La gravedad de estos efectos no depende de la dosis."
        ]
    },
    {
        "question": "¿Cuáles de los siguientes es un determinante de los efectos biológicos debidos a la radiación?",
        "answers": [
            "Cantidad total de radiación absorbida.",
            "Tiempo de exposición.",
            "Tasa de dosis absorbida.",
            "Área expuesta."
        ],
        "correctAnswers": [
            "Cantidad total de radiación absorbida.",
            "Tiempo de exposición.",
            "Tasa de dosis absorbida.",
            "Área expuesta."
        ]
    },
    {
        "question": "En el ámbito de la protección radiológica según la ICRP tiene una gran influencia en los efectos radiobiológicos:",
        "answers": [
            "El efecto vecindad.",
            "La respuesta adaptativa.",
            "La ICRP estima que se pueden despreciar estos efectos no convencionales porque ya se ha tenido en cuenta implícitamente el efecto en la estimación del riesgo proveniente de estudios epidemiológicos o porque no existen pruebas de un efecto nocivo.",
            "La inestabilidad genómica."
        ],
        "correctAnswers": "La ICRP estima que se pueden despreciar estos efectos no convencionales porque ya se ha tenido en cuenta implícitamente el efecto en la estimación del riesgo proveniente de estudios epidemiológicos o porque no existen pruebas de un efecto nocivo."
    },
    {
        "question": "Las medidas fundamentales de protección contra la radiaciones se tomaron fundamentalmente…",
        "answers": [
            "A partir de la creación de la comisión internacional de protección contra los rayos x y el radio.",
            "Antes de 1928, tras la aparición de muchos casos de cancer.",
            "A partir de 1950, con la creación de la ICRP."
        ],
        "correctAnswers": "A partir de la creación de la comisión internacional de protección contra los rayos x y el radio."
    },
    {
        "question": "Indica cuál de las siguiente afirmaciones es correcta.",
        "answers": [
            "Los rayos X se decubrieron en una sesión de espiritismo.",
            "La primera sesión de cine, gracias a los hermanos Lumière, tuvo lugar el mismo día que Roentgen descubrió los rayos X, el 28 de diciembre de 1895.",
            "Roentgen se inspiró en una sesión de cine cuando descubrió los rayos X."
        ],
        "correctAnswers": "La primera sesión de cine, gracias a los hermanos Lumière, tuvo lugar el mismo día que Roentgen descubrió los rayos X, el 28 de diciembre de 1895."
    },
    {
        "question": "Indica la respuesta correcta.",
        "answers": [
            "Desde es primer momento se vió la utilidad de los rayos X en medicina, aunque no se conocían los riesgos de su uso.",
            "Afortunadamente desde es primer momento se contó con los generadores de alta tensión y red electrica que permitió el uso de rayos X en los hospitales y en el campo de batalla.",
            "Afortunadamente desde es primer momento se conocía el riesgo a la radiación y se blindaron con plomo los tubos de rayos X."
        ],
        "correctAnswers": "Desde es primer momento se vió la utilidad de los rayos X en medicina, aunque no se conocían los riesgos de su uso."
    }
]